\documentclass[a4paper,12pt,russian]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{listings}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{titlesec}
\usepackage[font=small,labelfont=bf]{caption}
\usepackage{indentfirst}

\usetikzlibrary{shapes,arrows}
\tikzstyle{line} = [draw, -latex']
\tikzstyle{decision} = [
  diamond,
  aspect=3,
  draw,
  fill=yellow!20,
  % text width=5em,
  text badly centered,
  node distance=2cm,
  % inner sep=0pt
]
\tikzstyle{process} = [
  rectangle,
  draw,
  fill=blue!20,
  node distance=2cm,
  % text width=10em,
  text centered,
  minimum height=3em
]
\tikzstyle{terminal} = [
  rectangle,
  draw,
  fill=red!20,
  node distance=2cm,
  text width=5em,
  text centered,
  minimum height=3em,
  rounded corners
]
\tikzstyle{io} = [
  trapezium,
  trapezium left angle=120,
  trapezium right angle=60,
  draw,
  fill=green!20,
  node distance=2cm,
  % text width=5em,
  text centered,
  minimum height=3em
]

\lstdefinelanguage{clojure} {
  morekeywords={defn, as->, ->>, try, catch, ns},
  morestring=[b]",
  morestring=[b]',
}

\newcommand{\insertInstitute}{
  Институт компьютерных наук и технологий\linebreak
  Высшая школа киберфизических систем и управления
}
\newcommand{\insertTitle}{ОТЧЕТ\par по дисциплине «Теория и технологии программирования»\par \textbf{Вычисление формулы для диапазона чисел}}
\newcommand{\insertAuthor}{С. А. Новиков}
\newcommand{\insertAuthorPosition}{студент гр 13532/1}
\newcommand{\insertVerifier}{C. В. Хлопин}
\newcommand{\insertVerifierPosition}{доцент, к.т.н.}

\newcommand{\sectionbreak}{\clearpage}

\sloppy

\input{../../common.tex}

\begin{document}

\input{../../title.tex}

\newpage
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{2}

\tableofcontents

\section{Реферат}

Отчет 6 с. \\
ПРОГРАММИРОВАНИЕ, ЯЗЫКИ ПРОГРАММИРОВАНИЯ \\
Объектом исследования является написание программы для вычисления выражения по формуле. \\
Цель работы — создать программу на любом языке программирования для вычисления значения Х и вывода сообщения об ошибке при невозможности вычисления значения. \\

\section{Задание}

\subsection{Описание}
На языке программирования создать программу, которая будет просить у пользователя ввести начальные и конечные значения для диапазона расчета X, шаг изменения переменной deltaX. Программа должна вывести на экран таблицу (которая корректно выводит значения для разного набора исходных данных - столбцы «не едут») с номером строки, значению X, значению полученного выражения. В случае невозможности вычисления выражения для конкретного случая X, num (деление на ноль, логарифм из отрицательного числа, значение синуса или консинуса равно 0), в строке таблицы необходимо вывести сообщение об ошибке.

\subsection{Формула}
\begin{equation*}
  f(x) = \min\left(\ln\left(1-\frac{61}{\cos(x)}\right), \frac{\cot(x)}{61}\right)
\end{equation*}
\clearpage

\section{Решение}

\subsection{Описание}
Решение выполнено на языке программирования общего назначения Clojure, современном диалектe Lisp, созданном в 2007 году. Язык работает на платформе JVM, поощряет функциональное программирование, поддерживает гомоиконность и развитую систему лисп-макросов. Транслятор Clojure свободно распространяется на условиях Eclipse Public License.

\subsection{Запуск}
Для запуска решения необходимо запустить \textbf{clj}, указав название нужного пространства имен с функцией \textbf{main} в директории \textbf{src}.
\begin{lstlisting}[language=bash]
clj -m mincoscot
\end{lstlisting}

\subsection{Пример}
После запуска решения программа попросит ввести начальное значение X, конечное значение X и шаг изменения X. После чего выведет на экран таблицу с результатами вычисления формулы для каждого значения X или \textbf{Error}, если такое вычисление невозможно.
\begin{lstlisting}[language=bash]
Enter start:
0
Enter end:
10
Enter delta:
2

| :x |      :min |
|----+-----------|
|  0 |     Error |
|  2 | -0.007503 |
|  4 |  0.014159 |
|  6 |     Error |
|  8 | -0.002411 |
\end{lstlisting}
\clearpage

\subsection{Исходный код}
\lstinputlisting[language=clojure]{src/mincoscot.clj}

\end{document}
